\chapter{引言}

\section{超强激光与强场物理}
1960年激光的发明\citep{maiman_stimulated_1960}让人类掌握了控制电磁场的新方式。
在激光技术的加持下，人类所能控制的电磁场强度快速提升，
人们开始能够在越来越强的电磁场中研究全新的强场物理过程。
在啁啾脉冲放大技术（CPA）\citep{strickland_compression_1985}发明后，
激光所能达到的电磁场强度迅速提升，
目前人们已经可以将数十上百焦耳的能量压缩到飞秒级（$10^{-15}$s）时间尺度，
其峰值功率高达拍瓦（$10^{15}$W），将其聚焦到微米的空间范围，
强度可达$10^{21}\ \mathrm{ W\cdot cm^{-2}}$。
当场强达到原子库仑场的强度时（大于$10^{14}\ \mathrm{ W\cdot cm^{-2}}$），
激光场能够电离并加速原子中的电子，场强进入原子分子领域，
电子在激光场和原子库仑场的共同作用下能够产生高次谐波
\citep{winterfeldt_colloquium_2008}。
当场强达到$10^{18}\ \mathrm{ W\cdot cm^{-2}}$时，
运动速度接近光速，
电子在激光场中获得的能量将达到$mc^2$量级($\approx0.511$MeV)，
激光场强进入相对论领域。
这里我们引入归一化场强
\begin{equation}
    \label{eq:a0}
    a_0 = \frac{e E_0}{m c \omega}
\end{equation}
其中
$e$是电子电荷的大小，
$m$是电子静止质量，
$c$是真空中的光速，
$E_0$是电场强度，
$\omega$是激光场的圆频率。
$a_0 > 1$为非相对论与相对论场强的边界，对于$a_0$接近或大于1，
电子在激光场的一个周期中被加速至接近光速。
相对论场强的激光催生了相对论自聚焦\citep{mulser_high_2010}、
相对论透明\citep{vshivkov_nonlinear_1998,vshivkov_nonlinear_1998-1,shen_pair_2001,cherepenin_dynamics_2004}
等重要理论和应用。
此外，激光相对论强度的激光与等离子体相互作用催生了
激光尾场加速\citep{tajima_laser_1979}、
固体表面壳层加速\citep{snavely_intense_2000}等加速机制。
激光等离子体加速梯度远大于传统加速器，
我们能够利用其较短的加速距离获得紧凑、桌面化的电子源、离子源与辐射源。
激光等离子体加速器进一步促进了新型辐射源的发展，
例如太赫兹波段\citep{zhang_extreme_2017}、
X射线\citep{nemeth_laser-driven_2008}
和伽马射线\citep{albert_characterization_2010}。

随着激光场强的进一步提高到$10^{22}\ \mathrm{ W\cdot cm^{-2}}$以上时，
对于数百MeV的高能电子，激光场在其静止系下的强度将能够接近Sauter-Schwinger场强
$E_{\mathrm{c}}=\frac{m^2c^3}{e\hbar}\approx 1.33\times 10^{18}\mathrm V/m$ 
($4.66\times 10^{29}\ \mathrm{ W\cdot cm^{-2}}$)\citep{ritus_quantum_1985}，
这里我们引入非线性量子效应参数\citep{ritus_quantum_1985}
\begin{equation}
    \label{eq:chi_e}
    \chi_e = \frac{e\hbar}{m^3c^4}\left|F^{\mu\nu}p_\mu\right|
     = \frac{E'}{ E_{\mathrm{c}} }
\end{equation}
来衡量量子效应的重要性，
其中
$\hbar$是约化普朗克常数，
$E'$是电子静止系下的电场强度，
$\chi_e$还衡量了电子静止系下场强与$E_{\mathrm{c}}$的比值。
不同激光强度和电子能量对应的$\chi_e$值如图\ref{fig:chi_e}所示。
当$\chi_e$能够与1相比时，电子辐射进入QED领域\citep{ritus_quantum_1985}，
电子开始辐射大量高能光子，并受到显著的辐射反作用。
电子辐射产生的高能光子在强激光场中会进一步通过
Breit-Wheeler过程转化为正负电子对\citep{breit_collision_1934}。
在QED效应较强时，电子的自旋态开始参与到电子的辐射过程，
成为了观察强场QED效应的新变量。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{figs/chi_e.pdf}
    \bicaption{
        不同场强与电子能量所对应的$\chi_e$。
    }{
        $\chi_e$ for different field strengths and electron energies.
    }
    \label{fig:chi_e}
\end{figure}


\section{相对论电子在电磁场中的运动}

电子在外场中的运动遵循Lorentz方程
\begin{equation}
    \label{eq:Lorentz}
    \frac{\mathrm{d}\Vector{p}}{\mathrm{d}t}
    = e(\Vector{E + v\times B})
\end{equation}
其中
$\Vector{p} = \gamma m \Vector{v}$是电子的动量，
$\Vector{v}$是电子的速度，
$\gamma = (1 - v^2/c^2)^{-1/2}$是电子的Lorentz因子，
$e$是粒子的电荷量，对于电子替换为$-e$。
对Lorentz方程进行积分便能够得到电子在外场中的运动轨迹。
附录\ref{app:vecpart}介绍了快速计算电子轨迹的程序。

这里我们由Hamilton-Jacobi方程来计算电子在平面波中的运动，
在接下来的推导中我们能够得出电子在平面波中运动的一般解（(\ref{eq:p-in-planewave})式）
这有助于我们了解电子在激光场中运动的一般规律。
相对论电子在外场中的Hamilton-Jacobi方程为\citep{landau_fields_1971}
\begin{equation}
    g^{\mu\nu}
    \left(
        \frac{\partial S}{\partial x^\mu}+\frac{e}{c}A_\mu
    \right)
    \left(
        \frac{\partial S}{\partial x^\nu}+\frac{e}{c}A_\nu
    \right)
    =m^2c^2
\end{equation}
其中
$g^{\mu\nu} = \mathrm{diag}(1,-1,-1,-1)$是度规张量，定义了时间轴与空间的组合方式，
$S$是电子在外场$A^\mu$下的作用量。
在洛伦兹规范下（$\partial A_i /\partial x_i=0$），利用上式，
我们可以求解粒子在平面波$A(\xi=n^i x_i)$内的运动，
其中$n^i$为平面波单位波矢的四矢。
对于初始动量为$\Vector{p} = \Vector{p}_0$的自由粒子，
$S$具有形式$S = -p_{0,i} x^i$的解，因此在平面波中可以设方程的解为
\begin{equation}
    S = -p_{0,i} x^i + F(\xi)
\end{equation}
带入原方程得
\begin{equation}
    \frac{e^2}{c^2} A_i A^i - 2p_{0,-}  \frac{\mathrm{d}F}{\mathrm{d}\xi} - \frac{2e}{c}p_{0,i} A^i=0
\end{equation}
其中$p_{0,-} = n_i p_0^i = \gamma_0 mc - \Vector{n\cdot p}_0$，由此可以确定F的形式，然后得到作用量
\begin{equation}
    S = -p_{0,i} x^i - \frac{e}{cy} \int{p_{0,i} A^i \mathrm{d}\xi} + \frac{e^2}{2p_{0,-}}\int{A_i A^i \mathrm{d}\xi}。
\end{equation}
假设波矢$n$沿$x$方向，$\xi=ct-x$，记$p_{x}$为$p_\parallel$，
二维矢量$(p_{y},p_{z} )$记为$\Vector{p}_{\perp}$。
在选取电势时，我们令$\varphi=0$，并假设外场$\Vector{A}(\xi)$为横波，
并且偏振面在$yz$平面内。
由$\Vector{P}=\partial S/\partial \Vector{x}$求出电子在外场中的动量为\citep{landau_fields_1971}
\begin{subequations}
    \label{eq:p-in-planewave}
    \begin{align}
        \Vector{p}_\perp &= \Vector{p}_{0,\perp} - \frac{e}{c} \Vector{A}_\perp\\
        p_\parallel &=
            - \frac{p_{0,-}}{2}
            + \frac{m^2 c^2+\Vector{p}^2_{0,\perp}}{2p_{0,-}}
            - \frac{\Vector{p}_{0,\perp}}{p_{0,-}} \cdot \frac{e}{c} \Vector{A}
            + \frac{1}{2p_{0,-}} \frac{e^2}{c^2} \Vector{A}^2
    \end{align}
\end{subequations}

特别地，对于$p_{0,\perp}=0$的电子，$p_\perp=-\frac{e}{c} A_\perp = \frac{eE_\perp}{\omega}$，那么$p_\perp$在平面波中的振幅便是$a_0 mc$
\begin{equation}
    \label{eq:ponderomotive}
    p_\perp = a_0 m c
\end{equation}
(\ref{eq:ponderomotive})式能够帮助我们方便地预测电子在激光场中的横向振幅。
因此当激光场强达到相对论强度时，电子在激光场中的横向震荡（或称作有质动力震荡）幅度将达到$a_0 mc$量级；对于和激光对撞的高能电子，
电子将在半个激光周期的时间内经历$\pm a_0 mc$幅度的震荡，并受到巨大的加速度。
对于初始静止的电子，$p_{0,\perp} = 0, p_{0,-}=mc$，电子在纵向将会获得
\begin{equation}
    p_\parallel = \frac{1}{2mc} \frac{e^2}{c^2} \Vector{A}^2 = \frac{a_0^2mc}{2} > 0
\end{equation}
的漂移动量，
电子将被激光场沿着传播方向周期性地推动，当$a_0 \sim 1$时，
电子的漂移动量将会达到$mc$量级，并获得接近光速的漂移速度。
虽然电子能够获得$\sim a_0^2$的加速度，但由于激光瑞利长度有限以及激光的有质动力震荡，
电子在加速的过程中将会被排出激光。

\section{辐射反作用的经典方程}

在上一节的推导中，
Lorentz方程和Hamilton-Jacobi方程中并没有包含电子辐射产生的能量损失，
而加速运动的带电粒子会辐射出能量，
这些能量损失使得电子在运动中会受到辐射阻尼（或辐射反作用）（radiation-reaction, RR），
接下来将证明加速运动的电荷将会辐射能量。

电荷的运动会使自身的电磁场分布发生变化，电磁场以光速传播，
因此在远处任意一个观察点$t$时刻所观察到的电磁场由过去某一时刻$t'$决定，
观察点和电荷的间距为$R(t)$，三者满足
\begin{equation}
    \label{eq:retard-time}
    c(t - t') = R(t')
\end{equation}
在电子静止系下，电子的电势为库伦势$\phi = \frac{e}{R(t')}$，对应的四维势是\citep{landau_fields_1971}
\begin{equation}
    A^\mu = \frac{eu^\mu}{R_\nu u^\nu}
\end{equation}
即Li\'{e}nard–Wiechert势，
其中
$R^\mu = (R(t'), \Vector{R(t')})$，
$u^\mu = (\gamma, \gamma\Vector{\beta})$是四维速度，
$\Vector{\beta} = \Vector{v}/c$。
其三维形式为
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \phi &= \frac{e}{R(1 - \Vector{n\cdot\beta})}\\
        A &= \frac{e\Vector{\beta}}{R(1 - \Vector{n\cdot\beta})}
    \end{align}
\end{subequations}
其中
$\Vector{n}$是电荷到观察点的单位矢量，
其电磁场形式为\citep{landau_fields_1971}
\begin{subequations}
    \label{eq:LW}
    \begin{align}
        \Vector{E}(\Vector{r}, t)
        & = \frac{e}{R^2\gamma^2}
            \frac{\Vector{n - \beta}}{(1 - \Vector{n\cdot\beta})^3}
        + \frac{e}{cR}\frac{
            \Vector{n}\times[(\Vector{n-\beta})\times\dot{\Vector{\beta}}]
        }{
            (1 - \Vector{n\cdot\beta})^3
        }\label{eq:LW-E}\\
        \Vector{B}(\Vector{r}, t) 
        & = \frac{\Vector{n\times E}}{c}
    \end{align}
\end{subequations}
其中
$\dot{\Vector{\beta}}$则是加速度。
(\ref{eq:LW-E})式的第一项只和速度有关，即匀速运动电荷产生的电场；
而第二项与加速度有关。
电磁场的能流密度（Poynting矢量）为
\begin{equation}
    \Vector{S} = \frac{c^2}{4\pi} \Vector{E\times B}
\end{equation}
利用Li\'{e}nard–Wiechert势的表达式(\ref{eq:LW})式
并对能流密度的全方位角积分后可以得到总的辐射功率
\begin{equation}
    P = \frac{2}{3} \frac{e^2}{c} \dot{\Vector{\beta}}^2
\end{equation}
即Larmor公式，这表示受到加速的电荷会向外辐射出能量。
需要注意的是，(\ref{eq:LW})式中与速度有关的第一项不向外辐射能量。
Larmor公式的四维形式为
\begin{equation}
    P = -\frac{2}{3}\alpha\frac{\hbar}{c^2}\frac{\partial u^\mu}{\partial \tau} \frac{\partial u_\mu}{\partial \tau}
\end{equation}
从(\ref{eq:LW})式可以发现，辐射的场强由分母$(1 - \Vector{n\cdot\beta})$控制，
对于$\gamma \gg 1$的电子，$\beta \approx 1$，
只有$\Vector{n}$与$\Vector{\beta}$夹角很小时才能观测到电磁场。
分母可以近似为
\begin{equation}
    1 - \Vector{n\cdot\beta} = 1 - \beta\cos\theta
    \approx 1 - \beta(1 - \frac{\theta^2}{2})
    \approx \frac{1 - \beta^2}{2} + \frac{\theta^2}{2}
\end{equation}
这里的$\theta$是速度与观测方向的夹角，因此当
\begin{equation}
    \theta \sim \sqrt{1 - \beta^2} = 1/\gamma
\end{equation}
时$1 - \Vector{n\cdot\beta}$能取最小值，辐射强度最大。
这也就意味着电子的辐射主要集中在运动方向，且张角约为$1/\gamma$。
至此我们已经证明了加速运动的电荷会向外辐射能量，
且对于$\gamma \gg 1$的粒子其辐射主要沿着运动方向，
因此Lorentz方程并不能完备地描述电荷在电磁场中的加速运动，
电荷应当受到和加速度相关的辐射阻尼。

基于Larmor公式的辐射功率，Lorentz首先尝试引入辐射阻尼（见\cite{lorentz_theory_1909}）
$\Vector{F}_R = \frac{2}{3} \frac{e^2}{c^3} \frac{\mathrm{d}  \Vector a}{\mathrm{d} t}$，
\cite{abraham_theorie_1905}随后将其推广到相对论的四维形式，
\begin{equation}
    F_R^\mu = 
    \frac{2}{3} \frac{e^2}{c^2} 
    \frac{\mathrm{d}^2 u^\mu}{\mathrm{d}\tau^2} 
    + \frac{\mathrm{d} u^\nu}{\mathrm{d}\tau}\frac{\mathrm{d} u_\nu}{\mathrm{d}\tau} u^\mu
\end{equation}
而\cite{dirac_classical_1938}则通过耦合Maxwell方程和Lorentz方程自洽地求解辐射反作用力表达式，
对Abraham的公式进行了补充，最终得出Lorentz-Abraham-Dirac (LAD)方程
\begin{equation}
    \label{eq:LAD}
    m\frac{\mathrm{d}u^\mu}{\mathrm{d}\tau} = \frac{e}{c} F^{\mu\nu} u_\nu + \frac{2}{3}  \frac{e^2}{c^3} \left(
        \frac{\mathrm{d}^2 u^\mu}{\mathrm{d}\tau^2} + \frac{\mathrm{d}u^\nu}{\mathrm{d}\tau} \frac{\mathrm{d}u_\nu}{\mathrm{d}\tau} u^\mu
    \right)
\end{equation}
其中右侧第一项为Lorentz方程。
LAD方程包含了速度的二次微分，并且在外场为0时存在加速度指数发散的特解，
这一特解违反物理直觉并且未被观测到。

为解决该问题，Landau和Lifshitz指出，在电子速度远小于光速的参考系中，
对于辐射阻尼远小于Lorentz力的情况，
LAD方程中的$m\frac{\mathrm{d}u^\mu}{\mathrm{d}\tau}$
可以由Lorentz力$\frac{e}{c} F^{\mu\nu} u_\nu$代替，从而给LAD方程进行降阶，
避免速度的二次微分。在电子静止系下，
辐射阻尼可以近似为$\frac{2e^3}{3mc^3}\dot{\Vector{E}} +\frac{2e^4}{3m^2c^3}\Vector{E\times B}$\citep{landau_fields_1971}，
为使辐射阻尼远小于Lorentz力，外场的波长与场强需满足
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \lambda & \gg \frac{e^2}{mc^2}\\
              E & \ll \frac{m^2e^4}{c^3}
    \end{align}
\end{subequations}
此时将电子受到的外力替换为Lorentz力便可以给LAD方程降阶，从而得到Landau-Lifshitz (LL)方程\citep{landau_fields_1971}
\begin{equation}
    \label{eq:LL}
    \begin{split}
        m \frac{\mathrm{d}u^\mu}{\mathrm{d}\tau} =
        & \frac{e}{c}F^{\mu\nu}u_\nu\\
        & + \frac{2}{3}\frac{e^2}{c^3}
            \left[
            \frac{e}{m}\frac{\partial F^{\mu\nu}}{\partial x^\alpha} u_\nu u^\alpha
            - \frac{e^2}{m^2c^2}F^{\mu\nu}F_{\alpha\nu} u^\alpha 
            + \frac{e^2}{m^2c^2}
            \left(F^{\alpha\nu} u_\nu\right)
            \left(F_{\alpha\lambda}u^\lambda\right)u^\mu
            \right]
    \end{split}
\end{equation}
LL方程中没有外场时，辐射反作用力项自然为0，消除了LAD方程中非物理发散解\citep{burton_aspects_2014}。
在粒子运动速度接近光速时，方程中阻尼项的第三项与$\gamma^2$成正比，增长速度最快，
而电子静止系下电磁场强度正比于$\gamma$，因此电子静止系下阻尼小于Lorentz力
并不影响实验室系下阻尼大于Lorentz力。

电子辐射能量的张角为$\approx 1/\gamma$，
因此，对于高能电子$\gamma \gg 1$，辐射主要集中在动向方向，
LL方程的阻尼项可以近似为与动量反向的阻尼。(\ref{eq:LL})式中包含$\gamma^2$项，
因此对于$\gamma \gg 1$的电子，辐射反作用的三维形式可以近似为
\begin{equation}
    \label{eq:LLapprox}
    \Vector{F}_R \approx -\frac{2}{3} \frac{e^4}{m^2c^5} \gamma^2
    \left[
        (\Vector{E + v \times B})^2 - ( \Vector{\beta \cdot E} )^2
    \right] \Vector{v}
\end{equation}
利用
$\chi_e = \frac{e\hbar}{m^2c^3}\gamma\sqrt{\Vector{(E+v\times B)}^2 - (\Vector{\beta\cdot E})^2 }$，(\ref{eq:LLapprox})式还可以近似为与$\chi_e$相关的形式
\begin{equation}
    \label{eq:FR_chi_e}
    \Vector{F}_R \approx -\frac{2}{3}\frac{e^2m^2 c}{\hbar^2}\chi_e^2\Vector{v}
\end{equation}

目前，尚未有实验直接观测到辐射反作用对电子运动的影响，计算带电粒子受到的辐射反作用能够帮助人们预测辐射反作用导致的新物理效应。
\cite{di_piazza_exact_2008}给出了LL方程在平面波中的精确解，并给出了经典辐射反作用主导的区域
\begin{align}
    &R \sim \alpha\chi_e a_0 \approx 1\\
    &\chi_e \ll 1
\end{align}
在上述条件满足的条件下，即便在量子效应不强（$\chi_e \ll 1$）的区域，辐射反作用仍能够显著影响电子的动力学。
随后\cite{di_piazza_strong_2009}指出，在电子在和激光对撞的过程中，辐射反作用力将对电子轨迹产生较大的影响，使得电子向后方辐射光子，如图\ref{fig:dipiazza-signature-traj}。
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/dipiazza-signature-traj.pdf}
    \bicaptionwithtitle{电子轨迹}{
        单位为激光波长$\lambda_0$。
        a) 没有辐射反作用力；
        b) 保留(\ref{eq:LL})式的辐射反作用力。
        电子初始能量为40 MeV，激光强度为$I_0=5\times 10^{22}\;\text{W/cm}^2$，波长为$\lambda_0=0.8\;\mathrm{\mu m}$，脉宽为27 fs，束腰为$\sigma_0=2.5\;\mathrm{\mu m}$。红色部分对应了电子纵向速度为正的部分。
    }{The electron trajectories}{
        The electron trajectories in units of the laser wavelength $\lambda_0$ calculated 
        a) by removing  and 
        b) by keeping the RR terms in Eq. (\ref{eq:LL}). 
        The initial electron energy is 40 MeV, the laser field intensity $I_0=5\times 10^{22}\;\text{W/cm}^2$, the wavelength $\lambda_0=0.8\;\mathrm{\mu m}$, the pulse duration 27 fs and the waist size $\sigma_0=2.5\;\mathrm{\mu m}$. The red (gray) portions of the trajectory are those in which the longitudinal velocity of the electron is positive.
    }
    \label{fig:dipiazza-signature-traj}
\end{figure}
此外，
在激光-等离子体相互作用中，辐射反作用力的存在同样能够影响计算结果，例如在辐射捕获效应\citep{ji_radiation-reaction_2014,gonoskov_anomalous_2014}中，原本应该被超强激光排开的电子由于辐射反作用的存在而被束缚在激光场强最强处；在光压加速\citep{esirkepov_highly_2004}中，辐射反作用力能够降低反冲电子的能量，阻止其进一步反向运动\citep{tamburini_radiation_2010}，使其在空间中更加集中，该特性能够提高离子加速过程中离子的单能性\citep{chen_radiation_2010}。

\subsection{辐射反作用势垒\label{sec:RR-barrier}}

从LL方程（(\ref{eq:LLapprox})式）可以发现，辐射反作用力正比于$\sim \gamma^2 a_0^2$，
当$\gamma, a_0$达到一定阈值后，
电子受到的辐射反作用力将与Lorentz力相近\citep{di_piazza_strong_2009}，
使电子快速损失能量，当电子能量降低到$O(a_0)$后，将被激光的有质动力反射。
在接下来的推导中我们发现，当激光的场强达到一定阈值后，电子将无法穿透激光，
无论电子的能量有多高。对于$\gamma \gg 1$的电子，电子在激光场中快速失去能量的过程中
其轨迹可以近似为一维运动，辐射反作用力可以进一步简化为
\begin{equation}
    \Vector{F}_R \approx -\frac{8}{3}\frac{e^2\omega^2}{c^2}\gamma^2a_0^2\Vector{v}
\end{equation}
那么电子的辐射功率为
\begin{equation}
    \frac{\mathrm{d}\gamma mc^2}{\mathrm{d} t}
    = \Vector{F}_R\cdot\Vector{v}
    \approx -\frac{8}{3}\frac{e^2\omega^2}{c}\gamma^2 a_0^2 h^2(t)
\end{equation}
其中$h(t)$是电子在实验室系下感受到的电场强度的包络。将上式的两侧分别积分
\begin{equation}
    \int_{\gamma_0}^{\gamma_f} \gamma^{-2} \mathrm{d}\gamma
    = -\frac{8}{3}\frac{e^2\omega^2}{mc^3}\int_{-\infty}^{t_f} a_0^2 h^2(t) \mathrm{d}t
    \equiv -a_0^2I(t_f)
\end{equation}
我们可以得到对撞中电子能量的变化
\begin{equation}
    \gamma_f = [\gamma_0^{-1} + a_0^2 I(t_f)]^{-1}
\end{equation}
若电子在到达激光峰值前能量已经下降到$\gamma = O(a_0)$，
电子将被激光自身的有质动力排出激光；设该能量为$\gamma = k\cdot a_0$，
那么电子穿透激光所需的最低能量为
\begin{equation}
    \gamma_0 = [(k\cdot a_0)^{-1} - a_0^2 I(t_f)]^{-1}
\end{equation}
上式即辐射反作用于激光有质动力共同构成的势垒。

\section{Thomson散射}

Thomson散射是电子与光子的弹性散射过程，在这一过程中电子吸收一个光子，
并释放一个能量相同的光子，在这一过程中电子在辐射光子的过程中能量并不发生变化，
该过程如Feynman图\ref{fig:feynman_thomson}(a)所示，
因此Thomson散射可以视作辐射反作用在经典极限下对应的量子过程。
对于电磁场足够强的情况，电子将有较高的概率吸收n光子，并辐射一个n倍频的光子，
即高次谐波，如图\ref{fig:feynman_thomson}(b)，该过程变为非线性Thomson散射\citep{esarey_nonlinear_1993}。
非线性Thomson散射便对应了电子在强场中运动并辐射能量的过程，
并且辐射的能量远小于电子自身的能量，当辐射的能量不再能够忽略时，辐射反作用开始出现，
这一过程也变为Compton散射。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=6in]{figs/feynman_thomson.pdf}
    \bicaptionwithtitle{Thomson散射的Feynman图}{
        (a) 线性Thomson散射的Feynman图。
        (b) 非线性Thomson散射的Feynman图。
    }{Feynman diagram for Thomson scattering}{
        (a) linear Thomson scattering and 
        (b) nonlinear Thomson scattering.
    }
    \label{fig:feynman_thomson}
\end{figure}

对于一个高能电子$\gamma \gg 1$，在电子静止系下，与电子相互作用的光子频率经过Lorentz变换后提高到$2\gamma\omega_0$，在Thomson散射过程中，辐射的光子频率同样为$2\gamma\omega_0$，该光子的频率再次经过Lorentz变换，在实验室系下变为$4\gamma^2\omega_0$，且方向沿着电子的动量方向。
在经典框架下，这一过程便是高能电子与平面波对撞的过程。在实验室系下，电子在平面波中的震荡频率为$2\omega_0$，那么电子辐射的电磁波的频率也应为$2\omega_0$，
但由于电子辐射的电磁波的波前为光速，而电子的速度为$\beta$，辐射出去的电磁波的波前的间隔将在电子的速度方向发生压缩，压缩的比例为$1/(1 - \beta) \approx 2\gamma^2$，如图\ref{fig:wavefront-compression}，因此这些辐射出去的电磁波的震荡频率在实验室系下被压缩为$4\gamma^2\omega_0$。
详细的推导过程可参考\cite{landau_fields_1971}第77节。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/wavefront-compression.png}
    \bicaption{
        运动中的电子（蓝色）辐射出的波前（红色）的压缩效应。
    }{
        The compression of the wavefronts (red) emitted by a moving electron (blue).
    }
    \label{fig:wavefront-compression}
\end{figure}

量子力学观点和经典框架均能在平面波近似下方便地得出电子辐射光子的能量，
但当场强达到相对论场强$a_0 > 1$时，在量子力学框架下，光子的散射过程开始出现多光子吸收，辐射谱中开始出现高次谐波。这里的归一化场强$a_0$可以化为$a_0 = \frac{eE\cdot\lambda_C}{\hbar\omega}$，
翻译为电子在Compton波长$\lambda_C$内所吸收的光子数，此时的$a_0 > 1$便标志着非线性吸收的起点；
在经典视角下，电子在平面波中动量震荡的幅度为$a_0mc$，那么震荡的角度则为$a_0/\gamma$，由于电子的辐射能量主要集中在与动量方向成$1/\gamma$角的锥角内，$a_0 > 1$便意味着电子的震荡幅度开始大于其自身的辐射张角，电子产生的辐射将周期性地扫过远处的观察点，观察点所测得的电子频率将产生更高频率的信号，即高次谐波。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/wiggler.png}
    \bicaption{
        当$a_0 > 1$时电子在激光场中的震荡与辐射的锥角。
    }{
        Electron oscillation and its radiation cone when $a_0 > 1$.
    }
    \label{fig:wiggler}
\end{figure}

在更复杂的激光场中，与电子相互作用的电磁场不再能够视作平面波，若要计算电子辐射光子的能量，可以直接由电子的运动轨迹$(\Vector{x}(t'),\Vector{p}(t'))$计算出电子的Li\'{e}nard–Wiechert势$\Vector{E}(t),\Vector{B}(t)$。
那么在远场观测到的Li\'{e}nard–Wiechert势便包含了电子辐射电磁场的全部信息，
对其进行Fourier变换便能够得到电子辐射的光子能量谱。lw.jl程序包提供了计算辐射场的方法，见附录\ref{sec:lw.jl}。当电子辐射的能量与电子能量相近时，电子的动量变化需要考虑辐射反作用效应，如LL方程。
通过计算电子辐射产生的Li\'{e}nard–Wiechert势，并计算电子因辐射产生的能量损失便能够完备地解决电子在经典框架下的辐射问题\citep{di_piazza_extremely_2012}。
但经典方法在计算电子辐射能谱的过程中，其能谱并没有上限，而现实情况中电子辐射能量的形式是光子，而单个光子的能量不可能超过电子能量。
当电子受到的辐射反作用较强时，实际中的光子能谱将在电子能量附近截断，经典方法则实际上高估了电子辐射的能量。
为了处理这一情况，需要在QED框架下通过非线性Compton散射过程来计算电子的辐射问题。

\section{QED框架下的辐射反作用}

\subsection{非线性Compton散射}
在QED框架下，电子在激光场中运动时会吸收激光的光子并辐射出光子，
辐射出的光子将会带走电子的动量和能量，
这一过程称为Compton散射。
当场强较弱时，Compton散射过程中电子吸收一个光子并辐射一个光子；
当场强增加到$a_0 > 1$时，多光子吸收和高能光子的辐射开始占据主导，
非线性的量子效应和辐射反作用将开始影响电子的运动；
这是由于$a_0=\frac{eE}{mc\omega}=\frac{eE\cdot\lambda_\mathrm{C}}{\hbar\omega}$
还表示了电子在一个Compton波长内电子吸收的光子数，
因此$a_0 > 1$时多光子吸收开始占据主导，激光场不能通过微扰的方式来进行计算。
为了避免精确计算多光子吸收的高阶过程，
非线性Compton散射在Furry图像下近似为Volkov态下的电子，
此时激光被近似为连续的背景场，Volkov态电子辐射一个光子的过程便能够近似多光子吸收的Compton散射过程，如图\ref{fig:furry}所示，其中双线表示了Volkov态的电子。
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/feynman_compton.pdf}
    \centering
    \bicaption{
        Volkov态电子Compton散射产生一个光子的Feynman图。
    }{
        Feynman diagram of the Compton scattering of an electron in Volkov state off a photon.
    }
    \label{fig:furry}
\end{figure}
在接下来的部分，我们使用$\hbar = c = 1$的自然单位制。
Dirac方程$[\gamma^\mu (i\partial_\mu-eA_\mu ) - m]\psi = 0$在外场$A_\mu$为平面波时，
其精确解为Volkov态\citep{wolkow_uber_1935,berestetskii_quantum_1982}
\begin{subequations}
    \label{eq:volkov}
    \begin{align}
        \psi_{ps} &= \left[1 + \frac{(\gamma^\mu A_\mu) (\gamma^\mu k_\mu)}{2(k^\mu p_\mu)}\right]\exp{[-iS_p(x)]}u_{ps}\\
        S_p(x) &= p^\mu x_\mu + \int{\frac{\mathrm{d}\phi}{k^\mu p_\mu} \left(p^\mu A_\mu - \frac{A^2}{2}\right)}
    \end{align}
\end{subequations}
其中
$\gamma^\mu$是Dirac矩阵，
$A_\mu(\phi = kx)$是电磁四矢，
$\psi$是电子的四分量波函数，
$u_{ps}$是自由态Dirac方程的四分量波函数，
$S_p(x)$是电子在电磁场中的经典作用量函数。
在Furry图像下，Compton散射的矩阵元为\citep{di_piazza_implementing_2018}
\begin{equation}
    \begin{split}
        S = &-ie\sqrt{\frac{\pi}{2V^3\varepsilon \varepsilon' \omega}} (2\pi)^3
        \delta^{(2)}(\Vector{p'_\perp + k_\perp - p_\perp}) \delta(p'_\perp + k_\perp - p_\perp)\\
        & \times \int{
            \mathrm{d}\phi \bar{u}_{p's'}
                \left[
                    1 - e\frac{\hat n \hat A(\phi)}{2p'_-}
                \right]
                \hat e_{kl}
                \left[
                    1 + e\frac{\hat n \hat A(\phi)}{2p'_-}
                \right]
            u_{ps}
        }\\
        & \times \exp \Bigg\langle
            i\Bigg\{
                (p'_+ + k_+ - p_+)\phi\\
                & + \int_{0}^\phi{\mathrm{d}\phi' 
                \left[
                    e\frac{p' A(\phi')}{p'_-} - e\frac{p A(\phi')}{p_-}
                    - e^2\frac{A^2(\phi')}{2}\left(\frac{1}{p'_-} - \frac{1}{p_-}\right)
                \right]}
            \Bigg\}
        \Bigg\rangle
    \end{split}
\end{equation}
其中
$p_- = p^0 - \Vector{n \cdot p}$是光锥坐标系下的纵向动量，
$\Vector{p}_\perp = \Vector{p} - \Vector{(n \cdot p)p}$是光锥坐标系下的横向动量。
由上式的散射矩阵元可得辐射概率为
\begin{equation}
    \mathrm{d}P = V\frac{\mathrm{d}^3 \Vector{k}}{(2\pi)^3} V 
    \int{\frac{\mathrm{d}^3 \Vector{p}'}{(2\pi)^3}} 
    \frac{1}{2} \sum_{l,s,s'}{|S|^2}
\end{equation}

\subsection{局部恒定交错场近似}

在强场激光中，电子往往会辐射多个光子，
仅仅是双光子辐射的计算便已经足够复杂并且耗费资源
\citep{lotstedt_nonperturbative_2009,seipt_two-photon_2012,king_double_2015}。
因此对于电子在强场中辐射多个光子的过程需借助一定程度的近似，
将多光子辐射过程近似为多次单光子辐射过程，这一近似称为
局部恒定交错场近似（locally crossed-constant fields approximation, LCFA）。

由于辐射一个光子的平均距离（formation length）$\propto 1/a_0$，
当场强足够强时，电子在激光场中辐射多个光子的过程可以近似为多次辐射单个光子的过程，
每次光子辐射的概率仅仅和电子所处位置的场强相关，不依赖于电子经历的全部电磁场，
因而LCFA可以适用复杂的激光场来计算多个光子的辐射过程。
在LCFA近似下，电子的辐射概率为
\begin{equation}
    \label{eq:P_rad}
    \frac{\mathrm{d}^2P}{\mathrm{d}\delta \mathrm{d}\tau} = 
    -\frac{\alpha m c^2}{\hbar}
    \left[
        \int_{z}^{\infty}{\mathrm{Ai}(x)\mathrm{d}x} + g\frac{2\mathrm{Ai}'(z)}{z}
    \right]
\end{equation}
其中
$\mathrm{d}\tau = \mathrm{d}t/\gamma$，
$\alpha$是精细结构常数，
$\mathrm{Ai}$是Airy函数，
$z = \left[\frac{\delta}{(1-\delta)\chi_e}\right]^{2/3}$，
$g = 1 + \frac{\delta^2}{2( 1 - \delta )}$。
(\ref{eq:P_rad})式作为辐射光子的能谱，仅仅和电子所处位置的$\chi_e$有关。
可参考\cite{ritus_quantum_1985}22节(49)的推导过程。
需要注意的是，Airy函数和修正Bessel函数可以进行转换：
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \mathrm{Ai}(x) = \frac{1}{\pi} \sqrt{\frac{x}{3}} &K_{1/3} \left( \frac{2}{3} x^{3/2} \right)\\
        \mathrm{Ai}'(x) = -\frac{1}{\pi}\frac{x}{\sqrt{3}} &K_{2/3}\left( \frac{2}{3} x^{3/2} \right)
    \end{align}
\end{subequations}

当然，对于电子能量高且场强较弱的情况，光子辐射的平均距离和电磁场的变化周期能够比拟，
局部电磁场的信息不能够反应辐射光子的信息，LCFA因此不能适用。
LCFA的适用范围可以由\citep{di_piazza_improved_2019}
\begin{equation}
    \label{eq:LCFA}
    \eta_{\mathrm{LCFA}} 
    = \frac{p_- - p_{\gamma -}}{p_{\gamma -}} \frac{\chi_e}{a_0^3}
    \ll 1
\end{equation}
确定，其中
$p_-$和$p_{\gamma -}$是光锥坐标系下的电子动量与光子波矢，
$\Vector{n}$是背景电磁场波矢的方向。对于激光与电子对撞的情况，
\begin{equation}
    \eta_{\mathrm{LCFA}} \approx \frac{1 - \delta}{\delta} \frac{\chi_e}{a_0^3}
\end{equation}
其中$\delta = p_\gamma / p$是辐射光子能量与电子能量的比值。
因此对于$a_0 \lesssim 1, \chi_e \sim 1$的情况，$\eta_{\mathrm{LCFA}} \ll 1$
的条件使对于低能和高能光子的辐射均失效，LCFA不再适用。
\cite{di_piazza_implementing_2018}提出更加一般化的LCFA，
电子的辐射概率不再是$\chi_e$的函数，而是直接依赖于电子所处的场强与动量。

\subsection{经典方程的量子修正\label{sec:量子修正}}

上节得到的(\ref{eq:P_rad})式可以计算电子在强场中辐射光子的能谱，
对该能谱进行积分便能够得到$\chi_e$所对应的辐射功率，
那么电子的瞬时辐射功率可以由
\begin{equation}
    P_{\mathrm{rad}}^{\mathrm{Q}}
    = \gamma mc^2 \int_0^1 \delta \frac{\mathrm{d}^2P}{\mathrm{d}\delta \mathrm{d}t} \mathrm{d}\delta
    = \gamma mc^2 \int_0^1 \delta \frac{\mathrm{d}^2P}{\mathrm{d}\delta \mathrm{d} \tau} \frac{1}{\gamma} \mathrm{d}\delta
\end{equation}
估算，辐射功率同样也只是$\chi_e$的函数。
而在LL方程中，辐射反作用力$\sim \chi_e^2$（(\ref{eq:FR_chi_e})式），其辐射功率近似为
\begin{equation}
    P_{\mathrm{rad}}^{\mathrm{LL}}
    = \Vector{F}_R \cdot \Vector{v}
    \approx \frac{2}{3}\frac{e^2m^2c^3}{\hbar^2} \chi_e^2
\end{equation}
与QED导出的辐射功率的定标率并不相同，如图\ref{fig:cll}所示，
两者的比值为图\ref{fig:cll}中的红线。
由此可以发现，经典辐射方程在量子效应较强时（$\chi_e > 0.1$），相比于QED的结果，
会大大高估电子的辐射功率。
因此在处理具体问题的过程中需要确认经典方程的适用范围。
从另一个角度来考虑，经典方程与QED理论给出的辐射功率在量子效应较强是有着很大的不同，
因此可以在实验中来观测不同$\chi_e$条件下电子的能量损失情况，
可以以电子的能量损失程度来辨别经典方程和QED理论有效性的边界
\citep{ridgers_signatures_2017}。

此外，QED方程和经典方程辐射功率的比值为$\chi_e$的函数，因此定义
\begin{equation}
    g(\chi_e) = P_{\mathrm{rad}}^{\mathrm{Q}} / P_{\mathrm{rad}}^{\mathrm{LL}}
\end{equation}
作为经典方程的修正系数\citep{kirk_pair_2009}，来修正经典方程对于辐射的高估，即
\begin{equation}
    \label{eq:cLL}
    \Vector{F}^{cLL}_R = g(\chi_e) \cdot \Vector{F}_R
\end{equation}
$g(\chi_e)$称为Gaunt系数，即图\ref{fig:cll}中的红色实线。
$g(\chi_e)$可以被精确的近似为\citep{baier_electromagnetic_1998}
\begin{equation}
    \label{eq:gaunt}
    g(\chi_e) = [1 + 4.8(1+\chi_e)\ln(1+1.7\chi_e) + 2.44\chi_e^2]^{-2/3}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figs/cll.pdf}
    \bicaptionwithtitle{不同$\chi_e$对应的辐射功率}{
        （左轴）不同$\chi_e$对应的LL方程和QED辐射的辐射功率。
        （右轴）QED辐射功率和LL方程辐射功率的比值。
    }{Radiation power for different $\chi_e$}{
        (left axis) Radiation power of LL equation and QED radiation for different $\chi_e$.
        (right axis) Ratio between the radiation power of QED and LL equation.
    }
    \label{fig:cll}
\end{figure}


\subsection{QED Monte-Carlo\label{sec:QEDMC}}

在QED框架下，电子辐射光子的过程由散射概率确定，例如(\ref{eq:P_rad})式，
散射概率由电子的$\chi_e$确定。然而当辐射光子能量较高时，
电子辐射前后将会发生较大的能量变化，辐射后电子能量下降将会进一步影响下一次辐射概率，
运动轨迹以及后续的辐射过程也将受到影响。
因此在辐射反作用较强、量子效应不可忽略时，需要模拟电子辐射单个光子的过程。
由于量子效应较强时，单个光子的辐射具有很强的随机性，
因此借助Monte-Carlo方法来模拟光子的产生是一个非常自然的选项。
为了随机产生光子、并保证光子的能谱和数量与电子的辐射谱一致，
需要对辐射概率密度函数进行随机采样，对于一定的时间步长$\Delta t$内，
电子的辐射概率谱为$P_{\chi_e}(\delta) = \frac{\mathrm{d}^2P}{\mathrm{d}\delta \mathrm{d}\tau} \Delta t$。时间步长的选取应当尽量小，
以保证在一个时间步长内产生多个光子的概率非常低，否则会使计算结果低估光子的产额。
对概率密度函数进行随机采样时，
可用的方法有接收-拒绝采样(acceptance-rejection sampling)
\citep{gonoskov_extended_2015}和逆变换采样(inverse transform sampling)\citep{duclous_monte_2010,elkina_qed_2011,ridgers_modelling_2014}。

接收-拒绝采样法的工作原理是对辐射概率谱的面积进行采样，辐射概率谱如图\ref{fig:mc-sampling}(a)中的黑色实线所示，其面积为灰色区域，
概率谱的面积便是辐射的平均光子数。
此时在$(0, 1)$区间内产生两个随机数$r_1, r_2 \in (0, 1)$作为横、纵坐标, 
该点落在阴影区域内的概率便是辐射光子的概率，即：
$P_{\chi_e}(r_1) < r_2$时辐射光子，光子的能量为$r_1 \gamma mc^2$。
这一过程中$r_1$所对应的概率密度的高度便是光子能量的权重，
因此在随机采样时光子能谱的分布和总光子数能够得到同时的采样。
在选取时间步长$\Delta t$时，除了使产生多个光子的概率非常低，
还要保证$P_{\chi_e}(\delta)$的最大值小于1，否则超过1的部分将会被采样过程忽略。
但这里仍存在一个问题，如图\ref{fig:mc-sampling}(a)中的虚线所示，
光子的辐射概率在$\delta \rightarrow 0$时按照$\sim \delta^{-2/3}$发散，
必须为$r_1$选择一个下限。
\cite{gonoskov_extended_2015}提出可以将$P_{\chi_e}(\delta)$的空间变换到
\begin{equation}
    P_{\chi_e}^m(\delta) = \frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}\delta}P_{\chi_e}(f)
\end{equation}
进行取样，即$\int \mathrm{d}\delta P_{\chi_e}(\delta) = \int \mathrm{d}\delta \frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}\delta}P_{\chi_e}(f)$。
如果将$f$选取为$f = \delta^3$，关于$\sim \delta^{-2/3}$的发散便能够被消除，
采样过程变为：$P_{\chi_e}^m(r_1) < r_2$时辐射光子，光子的能量为$r_1 \gamma mc^2$。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figs/mc-sampling.pdf}
    \bicaptionwithtitle{辐射概率谱和采样方法}{
        (a) 辐射概率谱。
        (b) 辐射概率谱沿$\delta$的积分。虚线表示由随机数$r_1$确认$\delta$的过程。
    }{Radiation probability spectrum and the sampling of spectrum}{
        (a) Spectrum of radiation probability.
        (b) Integral of the spectrum of radiation probability. The dashed line indicates the calculation of $\delta$ from random number $r_1$.
    }
    \label{fig:mc-sampling}
\end{figure}

逆变换采样法是确定光子辐射能量的方法。对于概率密度分布$P_{\chi_e}(\delta)$，其积分为
\begin{equation}
    F(\delta) = \int_0^\delta P_{\chi_e}(\delta) \mathrm{d}\delta
\end{equation}
如图\ref{fig:mc-sampling}(b)中的黑色实线，
积分得到的$F(\delta)$的增长速度便直接反映了$P_{\chi_e}(\delta)$谱的高度，
此时生成随机数$r_2 \in (F(\delta)_{\mathrm{min}}, F(\delta)_{\mathrm{max}})$，
如图\ref{fig:mc-sampling}(b)中的红圈，
通过计算逆函数$\delta = F^{-1}(r_2)$便能够确定光子的辐射能量$\delta$，
如图\ref{fig:mc-sampling}(b)中的蓝圈，
这样一来，沿纵轴方向均匀分布的值便能够映射到概率密度$P_{\chi_e}(\delta)$的分布。
在通过逆变换采样确定光子辐射的能量之前，要先确定光子是否辐射，
这时我们可以对光子辐射的总概率进行一维采样，先生成一个随机数$r_1 \in (0, 1)$，
再计算该时刻辐射光子的总概率
$P_\mathrm{photon} = \int_{\delta_{\mathrm{min}}}^1 P_{\chi_e}(\delta) \mathrm{d}\delta$，
如果$r_1 < P_\mathrm{photon}$，则辐射光子，光子能量为$\delta \gamma mc^2$；
此外，还可以借助一个随机光学深度$\tau_e$来确定光子辐射是否发生，
即电子飞行一段距离$\tau_e$后辐射一个光子。
在计算开始时，随机生成光学深度，光学深度$\tau_e$服从$e^{-\tau_e}$分布，
因此所有电子初始时光学深度$\tau_e$的分布由逆变换采样
$r = \int_{0}^{\tau_e}e^{-x}\mathrm{d}x = 1 - e^{-\tau_e}$确定，
即$\tau_e = -\ln(1-r)$，这里的$r \in (0, 1)$为均匀随机数。
随后在每一个时间步，光学深度便减少
$P_\mathrm{photon} = \int_{\delta_{\mathrm{min}}}^1 P_{\chi_e}(\delta) \mathrm{d}\delta$，
当光学深度$\tau_e < 0$时便辐射光子，辐射光子的能量由上文中的$\delta$确定，
随后发生辐射的电子的光学深度将会再次随机生成。
\cite{blackburn_benchmarking_2018}
将光学深度确定光子辐射的方法与QED的精确解做了对比，
发现随着激光强度增强$a_0 > 30$，
Monte-Carlo方法与QED的结果在光子数和光子能量上的差异逐渐减小（<5\%）。
但光子数在场强较低时有较大偏差，这是由于LCFA高估了低能光子的数量，
如图\ref{fig:mc-sampling}(a)中的红外发散部分。


\section{电子自旋与极化效应}

\subsection{Stern-Gerlach效应}

自旋是粒子的内禀角动量，是量子力学属性，只能在选定的方向观测到离散的角动量。
电子是1/2自旋粒子，只能在选定的方向上观测到$\pm \frac{1}{2} \hbar$两个状态，
观测到上、下态的概率取决于电子自旋态的幅值，对于一个电子，其自旋态为
$\alpha |\uparrow \rangle + \beta | \downarrow \rangle$，
其中$|\alpha|^2 + |\beta|^2 = 1$。
对于一个系综，自旋态的量子平均值（或极化）可以由Bloch矢量$\Vector{s}$来表示，
如图\ref{fig:Bloch}。
对于Bloch矢量为$\Vector{s}$的电子，极化率为
$P = |\Vector{s}|$，
对应的极化矢量为
$\langle \Vector{\hat s} \rangle = \frac{1}{2} \hbar \Vector{s}$，
沿任一轴$z$测量到的极化率则为$s_z$。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/Bloch-sphere.png}
    \bicaption{
        电子自旋的Bloch矢量。
    }{
        The Bloch vector of electron spin.
    }
    \label{fig:Bloch}
\end{figure}

电子自旋的量子特性首先在1922年由\cite{gerlach_experimentelle_1922}观测到，
即Stern-Gerlach（SG）实验，如图\ref{fig:SG}。
由于电子具有内禀的磁矩$\Vector{\mu}$，电子在梯度磁场下会受到偏转力
\begin{equation}
    \label{eq:F_SG}
    \Vector{F}_{\mathrm{SG}} = \Vector{\nabla(\mu \cdot B)}
\end{equation}
其中$\Vector{\mu}$是电子的磁矩，与其自旋角动量反向，
在磁场下只能观测到磁场方向的分量
\begin{equation}
    \mu_z = -m_s g_e \mu_B
\end{equation}
其中$m_s = \pm 1/2$是电子的自旋量子数，
$\mu_B = \frac{e\hbar}{2m_e}$是Bohr磁矩，电子的g因子由电子的反常磁矩
$a_e = (g_e - 2)/2 \approx 1.16 \times 10^{-3}$确定。
在SG实验中未极化的银原子（银原子具有$5s^1$轨道的孤对电子）穿过有梯度的磁场时，不同自旋态的原子将会有不同的轨迹，而电子自旋态在观测方向上只能观测到$\pm \frac{1}{2} \hbar$两种状态，因此穿过磁场的银原子分裂为2束自旋反向的原子。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/SG.png}
    \bicaptionwithtitle{Stern-Gerlach实验示意图}{
        银原子在梯度磁场的作用下其运动轨迹发生劈裂，运动到两个离散的方向上。
    }{Schemic of the Stern-Gerlach experiment}{
        The trajectory of the silver atom passing through the magnetic field with gradient splits into two directions.
    }
    \label{fig:SG}
\end{figure}

\subsubsection{Stern-Gerlach效应的相对论形式}

Foldy-Wouthuysen（FW）变换能够将Dirac方程的算符表示为非相对论量子力学的算符，
这个特性非常便于我们从Dirac方程得到半经典的运动方程\citep{silenko_foldy-wouthyusen_2008}。
因此借助FW变换我们将能够直接从Dirac方程导出SG偏转力的相对论形式。
借助FW变换可以得到FW表示下的Hamilton算符$\hat{\mathcal{H}}_{FW}$，
那么FW表示下的Heisenberg方程为
\begin{equation}
    \frac{\mathrm{d} \hat{A}}{\mathrm{d} t}
    = \frac{1}{i\hbar}\left[
        \hat{A}, \hat{\mathcal{H}}_{FW}
    \right] + \frac{\partial \hat{A}}{\partial t}
\end{equation}
那么在经典极限下（$\hbar\rightarrow 0$）相对论电子的半经典运动方程为
\citep{wen_spin-one-half_2017}
\begin{subequations}
    \label{eq:FW-motion}
    \begin{align}
        \frac{\mathrm{d}\Vector{p}}{\mathrm{d}t}
        & = -e\left( \Vector{E + v\times B} \right)
            -\frac{e}{m}\Vector{\nabla}(\Vector{s\cdot B}_{ \mathrm{eff} } )
        \label{eq:FW-p}\\
        \frac{\mathrm{d}\Vector{s}}{\mathrm{d}t}
        & = -\frac{e}{m} \Vector{s\times B}_{\mathrm{eff}}
        \label{eq:FW-s} \\
        \Vector{B}_{\mathrm{eff}}
        & = \frac{1}{\gamma} \Vector{B} 
        + \frac{1}{\gamma+1} \frac{1}{c} \Vector{\beta}\times \Vector{E}
    \end{align}
\end{subequations}
其中
(\ref{eq:FW-p})式的第一项为Lorentz方程，第二项即SG力
\begin{equation}
    \Vector{F}_{SG} = 
    -\frac{e}{m}\Vector{\nabla}(\Vector{s\cdot B}_{ \mathrm{eff} } )
\end{equation}
(\ref{eq:FW-s})式为电子的进动方程，\ref{sec:precession}节将会由其他方法推导。
需要注意的是，对于Dirac方程电子的反常磁矩为0，$g_e = 2$，
(\ref{eq:FW-motion})式是基于该假设导出的结果。

\subsection{自旋进动\label{sec:precession}}

为了描述相对论电子在外场下的进动，我们需要定义电子极化矢量的四矢
$S^\mu = (S^0, \Vector{S})$。在电子静止系下$S'^\mu = (0, \Vector{s})$，
因此Lorentz变换后
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \Vector{S} &= \Vector{s} + \frac{\gamma^2}{\gamma + 1} (\Vector{\beta} \cdot \Vector{s}) \Vector{\beta}\\
        S^0 &= \gamma \Vector{\beta \cdot s}
    \end{align}
\end{subequations}
\cite{bargmann_precession_1959}给出了电子进动方程的协变形式，即BMT方程
\begin{equation}
    \frac{\mathrm{d} S^\mu}{\mathrm{d} \tau} = \frac{e}{mc}
    \left[
        \frac{g}{2} F^{\mu\nu}S_\nu 
        + \frac{1}{c^2} \left(\frac{g}{2} - 1\right) U^\mu(S_\alpha F^{\alpha\beta} U_\beta)
    \right]
\end{equation}
其中$g$是Land\'e因子，对应电子的反常磁矩
$a_e = (g - 2)/2 \approx 1.16 \times 10^{-3}$。
为保持一致性，这里的速度四矢为$U^\alpha = \gamma(c, \Vector{v})$。
后来Jackson通过对比系数的方法给出了进动方程的协变形式\citep{jackson_classical_1998}，
\begin{equation}
    \label{eq:Jackson-preccession}
    \frac{\mathrm{d} S^\mu}{\mathrm{d} \tau} = \frac{ge}{2mc}
    \left[
        \frac{g}{2} F^{\mu\nu}S_\nu 
        + \frac{1}{c^2} U^\mu(S_\alpha F^{\alpha\beta} U_\beta)
    \right]
    - \frac{1}{c^2} U^\mu 
    \left(
        S_\nu \frac{\mathrm{d} U^\nu}{\mathrm{d} \tau}
    \right)
\end{equation}
值得注意的是，该方程中包含电子受到的外力$\mathrm{d}U^\mu/\mathrm{d}\tau$，
电子受到的力仅为Lorentz力时，上式与BMT方程的形式一致。
BMT方程的三维形式为\citep{jackson_classical_1998}
\begin{equation}
    \label{eq:TBMT}
    \begin{split}
        \frac{\mathrm{d} \Vector{s}}{\mathrm{d} t} &= \frac{e}{mc}\Vector{s\times\Omega_s}\\
        \Vector{\Omega}_s &= 
        \left(
            a_e + \frac{1}{\gamma}
        \right)c\Vector{B}
        - a_e \frac{\gamma}{\gamma + 1} (\Vector{\beta} \cdot c\Vector{B}) \Vector{\beta}
        - \left(
            a_e + \frac{1}{\gamma +1}
        \right) \Vector{\beta \times E}
    \end{split}
\end{equation}
该方程已包含了自旋矢量的Thomas进动，因此(\ref{eq:TBMT})式也称为T-BMT方程。
需要注意的是，Dirac方程中$a_e = 0$，因此自旋的进动与动量的转动一致，
此时自旋在速度方向的投影为守恒量。
另一方面，电子的反常磁矩$a_e \approx 1.16\times 10^{-3}$，
自旋在动量方向的投影将不再守恒，特别的，
对于$\gamma \gg 1/a_e \approx 10^3$的电子，
\begin{equation}
    \Vector{\Omega}_s \approx a_e c\Vector{B}
    - a_e (\Vector{v \cdot B}) \Vector{\beta}
    - a_e \Vector{\beta \times E}
\end{equation}
自旋的进动速度将由$a_e$决定。

从(\ref{eq:Jackson-preccession})式中我们注意到，当电子受到的外力包含和Lorentz力大小接近的力时，常见的T-BMT方程的形式将发生变化。
对于辐射反作用力，大小可以接近甚至大于Lorentz力，其方向与动量方向相反，
利用LL方程（(\ref{eq:LL})式）的最后一项，(\ref{eq:LL})式中的$S_\nu \frac{\mathrm{d} U^\nu}{\mathrm{d} \tau}$变为
\begin{equation}
    \label{eq:BMT-with-LL}
    S_\nu \frac{\mathrm{d} U^\nu}{\mathrm{d} \tau}
    = S_\nu \left(
        \frac{e}{mc} F^{\nu\alpha}U_\alpha
    \right) + 
    S_\nu \left[
        \frac{e^2}{m^2 c^5} \left(
            F^{\alpha\beta}U_\beta
        \right) \left(
            F_{\alpha\lambda}U^\lambda
        \right)
    U^\nu
    \right]
\end{equation}
由于
\begin{equation}
    U^\mu S_\mu = 0
\end{equation}
(\ref{eq:BMT-with-LL})式的第二项为0，因此对于$\gamma \gg 1$的电子，辐射反作用力不会对电子进动产生影响。

\subsection{辐射极化效应\label{sec:ST}}
在电磁场中，高能电子在辐射的过程中自旋态也会发生变化。例如在存储环中，
一束未极化的电子束在产生同步辐射的过程中会自发地产生极化，
并且极化方向与此次方向反平行，这一现象叫做辐射极化效应或Sokolov-Ternov(ST)效应。
\cite{sokolov_spin_1963}发现电子在均匀磁场中运动时，自旋态有一定几率由于辐射而发生翻转，其速率方程为
\begin{equation}
    \label{eq:Nup-rate}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} N^\uparrow = 
    P^{\downarrow\uparrow} N^\downarrow - P^{\uparrow\downarrow} N^\uparrow
\end{equation}
其中
$N^\uparrow,N^\downarrow$表示处在平行、反平行态（上、下态）电子的数目，
$P^{\downarrow\uparrow},P^{\uparrow\downarrow}$
表示电子自旋上下态之间的跃迁概率率，因此极化率的演化由以下方程决定
\begin{equation}
    P(t) 
    = \frac{N^\uparrow - N^\downarrow}{N^\uparrow+ N^\downarrow}
    = \frac{P^{\downarrow\uparrow} - P^{\uparrow\downarrow}}{P^{\downarrow\uparrow} + P^{\uparrow\downarrow}}
    \left[
        1 - \exp \left( -\frac{t}{\tau} \right)
    \right] 
    + P_0  \exp \left( -\frac{t}{\tau} \right)
\end{equation}
其中$P_0$为初始极化度，
$\tau=( P^{\downarrow\uparrow}+P^{\uparrow\downarrow} )^{-1}$是极化的时间尺度。
由于$P^{\uparrow\downarrow} > P^{\downarrow\uparrow}$，
电子能够沿磁场反方向逐渐建立极化并达到平衡，
对应最大极化度为$\frac{P^{\downarrow\uparrow} - P^{\uparrow\downarrow} }{ P^{\downarrow\uparrow} + P^{\uparrow\downarrow} }$。
在存储环中电子建立极化的时间尺度为数十分钟，如图\ref{fig:st}，
所能达到的最大极化值约为-0.924。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/st.png}
    \bicaptionwithtitle{辐射极化效应}{
        存储环中极化率随时间的变化。出自\cite{mane_spin-polarized_2005}
    }{Radiative polarization effect}{
        The evolution of polarization in the storage ring.
        From \cite{mane_spin-polarized_2005}.
    }
    \label{fig:st}
\end{figure}

在超强激光中，由于较高的场强和辐射概率，电子的翻转概率也会快速提升，极化时间也会快速提升（见\ref{sec:辐射对自旋的影响}节）。
\cite{del_sorbo_spin_2017}将存储环中的辐射极化过程移植到了激光场中，
电子的圆周运动由两束圆偏振激光形成的旋转驻波场提供。
在激光场的巨大场强下，电子将会在短短数个激光周期内便能建立极化，如图\ref{fig:delsorbo-spinpol-poltime}。
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/delsorbo-spinpol-poltime.pdf}
    \bicaptionwithtitle{激光场中的辐射极化}{
        在圆偏振激光所形成的驻波场中，不同场强$a_0$和时间下所能达到的极化率。出自\cite{del_sorbo_spin_2017}
    }{Radiative polarization in laser field}{
        Degree of electron spin polarization antiparallel as a function of $a_0$ and of time.
        From \cite{del_sorbo_spin_2017}.
    }
    \label{fig:delsorbo-spinpol-poltime}
\end{figure}
